如果何妖是一瓶酒 - 畢明

如果何妖是一瓶酒 - 畢明

設計圖片

比較少發生的事，是一道菜，令人覺得像一個人。好像祗有「波蘿雞」是用來形容人的。

酒，卻經常很容易擬人：男性化、女性化，高䠷的，壯碩的；金髮，還是一頭灰白。有些波爾多紅酒，還有氣氛，像一個穿西裝的男人，Italian cut，英挺自信，髮鬢微灑蒼白，眉宇間有過風雨，坐在一張老了的皮革沙發，在看書。

英國著名酒商Jeffrey Davies在波爾多大學（University of Bordeaux）唸釀酒學，以明查暗訪，發掘出類拔萃的低產量高品質小酒莊而馳名江湖，他，可說是酒的星探。早在連羅拔柏加仔都遠未入行，還在當律師時，Davies已是葡萄酒專家，他寫的酒評報告，是Parker的必讀參考。是他，令酒評人有酒可評。

未紅的，未被高度商業化的好酒，由他點石成金，Davies其中一次的得意發現，是名不經傳的Chateau Lucia。如深紅寶石的亮麗，圓潤的身段是溫柔的，大方地以熟透的藍莓、香甜的黑布冧來款待你，再輕輕把一小顆巧克力送進你口，餘韻似在額角輕輕的親一親，是個黑髮、濃眉、深瞳女子，沒有機心的甜美。

酒杯在手，人就會比平常喜歡發問，煞風景的天才便會橫溢，「咁有冇酒似何君妖㗎？」確保你的興致急轉跳崖。

香港人的壓力真大，惡夢又毒，連喝酒都放不低妖孽，產生自毀傾向，可憐危城受害之深。

何妖嘛，有酒難聽過粗口的嗎？好像沒有。首先想起的，是corked了的酒，壞了的酒，不正好像一個壞了的人嗎？Corked wine一般給人的感覺，定是陣陣unpleasant的可厭之味，如"rotten cardboard"帶有腐味。廢了的酒，正好像腦殘、廢了的人。

但想深一層，很多名酒、好酒，DRC都可以corked，如果萬一想不開，誤以為他是壞了的佳釀，太抬舉他，太對不起名莊美酒了。不，他不配。

他，應該更像超級市場可以買到的，那些廉價的、紙盒裝、$25美金三公升的cheap shitty wines。簡單說，如果有朋友請你喝酒，或帶酒去你家送禮，拿出來的竟是紙盒裝葡萄酒，你要照照鏡，嚴重的反省一下。自己是否對人很差，又或者交友，特別不慎。集廉價、粗陋、低端於一身，像何妖吧。

但boxed wines也有知心友，也有人會辯護，說當中也有水準合理，符合性價比，對得住消費者的選擇。起碼那些酒誠實。沒有扮高級，沒有犯眾憎，也沒有為非作歹。

你不會相信，再談論下去，朋友們竟然開始替boxed wines不值了，說盒裝廉酒也不算太差啊，以何妖喻之，太委屈boxed wines了。

低處未算低真是人生至理，找最低劣的東西跟別的相比，誰都立即長高兩吋靚仔一倍，正是「有了何君妖，世上何須賤人」。

再想起那些加拿大華人超級市場賣的中國酒，用來煮餸那些。記得我初到加國時，朋友提醒我，那些下廚用的中國酒是很鹹的，下了鹽，小心用。官方要這些進口的酒下很多鹽，為了讓酒鬼不能用來喝。中國酒酒精度高，又便宜，下鹽可防酗酒的人以此止酒癮。不過在多倫多唐人街一帶，偶然還是會看見爛醉的鬼佬，不省人事的倒在街頭，身邊就是這些不能喝的空酒瓶。明明是酒，已不是酒，明明是人，卻不是人，是何先生嗎？

不對，這些米酒，本質也是乾淨誠實的，與他相提並論，實屬無辜。天，原來要找一瓶夠爛的酒，去形容一個頂爛的人那麼難！想起《世說新語》中好朋友桓玄、顧愷及殷仲堪等幾人夜話，提出不如鬥說出一個最危險的情況。有人說「百歲老翁攀枯枝」，最後有人說「盲人騎瞎馬，夜半臨深池 」，大家才收貨。

那麼何妖，應該是……假酒！濫竽充數，遺害人間，連真正做酒的資格也沒有，是在劣質工場，以工業化學方法，用甲醇溝出來，喝壞人的：假酒。像他的律師執葉資格也成疑的事實一樣，他像地溝油、大頭奶粉是黑心食物，是存在就會害人的東西。

大家找到那匹盲人瞎馬和深池了，值得飲杯，然後冷不防有人說，其實他最適合用來碎樽，全場鼓掌。

IG: budmingbudming

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
【人事音書】羅馬觀賽 (余家強)

下一則
下一則
七千萬條鯊魚 (葉一南)

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可